\subsection{Veränderung von Eigentumsverhältnissen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Juristisch wird zwischen Besitz und Eigentum unterschieden. Während
Besitz sich über den Gebrauch definiert, ist darüber hinausgehendes
Eigentum den Eigentümer*innen nur dann von Nutzen, wenn andere dieses
Gut nicht selbst besitzen und deshalb zum Mieten, Pachten oder Kaufen
gezwungen sind. Eigentumsrechte schränken somit den Zugang zu Dingen wie
z.B. Ressourcen und Wohnraum ein und schaffen eine künstliche
Verknappung, die einem solidarischen Zugang im Wege stehen. Das gilt für
die Mittel der Daseinsfürsorge als auch für die Mittel der
Handlungsfähigkeit als grundlegendes Lebensbedürfnis. Sehr deutlich wird
diese Problematik beim Phänomen des Landgrabbings (Aneignung von Land
auf eine meist ungerechte Art und Weise).

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Stärkere Bezugnahme auf Artikel 15 Grundgesetz: "Grund und Boden,
  Naturschätze und →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#PRODUKTIONSMITTEL}{Produktionsmittel}
  können zum Zwecke der Vergesellschaftung durch ein Gesetz, das Art und
  Ausmaß der Entschädigung regelt, in Gemeineigentum oder in andere
  Formen der Gemeinwirtschaft überführt werden."
\item
  Starke Einschränkung von Einkommen aus dem Eigentum von
  Produktionsfaktoren wie Land, Gebäuden oder geistigen
  Eigentumsrechten.
\item
  Gesetzgebung zur Zulassung neuer, gemeinwohlorientierter Rechtsformen
  sowie "steuerliche und andere Privilegierungen für
  gemeingut-orientiertes Wirtschaften"
\item
  Die "Rechtsgestaltungsfreiheit, die aus dem Grundrecht auf allgemeine
  Handlungsfreiheit hergeleitet wird (sog. ``Privatautonomie'')" kann
  genutzt werden, um Rechtsfiguren aus dem Vertrags- und
  Gesellschaftsrecht (Organisationsverfassungsrecht) so
  \href{zu\%20kombinieren}{zu kombinieren} \url{...}, dass die
  Verkäuflichkeit von Boden dauerhaft ausgeschlossen wird und offenere
  Formen der Verfügung über die Verwaltung und Nutzung ermöglicht
  werden."
\item
  Konzerne werden in den Besitz der Gesellschaft statt Einzelner
  überführt: die demokratische Entscheidung über die Produktion anhand
  der Interessen der Gesellschaft (Klimaschutz, Soziales) statt an denen
  Einzelner (Maximierung ihres Profits); Damit geht eine demokratische
  gesamtgesellschaftliche Entscheidung über Inhalt der Produktion und
  eine demokratische innerbetriebliche Entscheidung über Art der
  Produktion einher.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Beschränkung von Einkommen aus Eigentum (z.B. Mietendeckel)
\item
  Kriterien für Landverkäufe zur Verhinderung von Landgrabbing
\item
  Festlegungen von Kriterien für Enteignungen zum Wohle der
  Allgemeinheit, z.B.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    im Falle von Leerstand bzw. Nicht-Nutzung
  \item
    im Falle ökologischer Schäden
  \item
    im Falle von Unverhältnismäßigkeit zwischen Profit und
    gesellschaftlichem Schaden
  \item
    im Falle von Spektulation
  \end{itemize}
\item
  Förderung von →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#COMMONS}{Commons}
  auf finanzielle und juristische Weise
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Die Maßnahmen gewährleisten einen schonenden sowie suffizienten Umgang
mit Ressourcen und sorgen für eine soziale Absicherung der Menschen in
den Transformationsprozessen.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Sozial\%20gerechte\%20Umverteilung\%20und\%20Daseinsvorsorge\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Sozial
  gerechte Umverteilung und Daseinsvorsorge, }
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Förderung\%20von\%20Commons\%20und\%20einer\%20solidarischen\%20Gesellschaft\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Förderung
  von Commons und einer solidarischen Gesellschaft, }
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=De-Kommodifizierung\%20durch\%20kostenlose\%20soziale\%20Infrastruktur\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{De-Kommodifizierung
  durch kostenlose soziale Infrastruktur}
\end{itemize}

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Anwendung der oben genannten Maßnahmen auf deutsche Rechtssubjekte im
Ausland.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Respektierung von Commons-Rechten, z.B. von Indigenen oder im Falle
  kleinbäuerlicher Nutzung von Land, Wald, Seen, Flüssen etc. durch
  deutsche Rechtssubjekte im Ausland, auch im Falle einer unzureichenden
  juristischen Anerkennung im jeweiligen nationalen Rahmen.
\item
  Verantwortungsübernahme für Maßnahmen im Rahmen einer Wiedergutmachung
  von historischen Enteignungen von Commons in ehemaligen Kolonien.
\item
  Die Bundesregierung möge sich für eine Ausweitung des UN Treatys zu
  Wirtschaft und Menschenrechten im oben genannten Sinne einsetzen.
\item
  Förderung von Commonsverbünden über die nationale Ebene hinaus.
\end{itemize}
